\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

\usepackage[a4paper, left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2.5cm}
\renewcommand\maketitlehookb{\vspace{-1cm}}
\renewcommand\maketitlehookc{\vspace{-1cm}}

\title{\Large Formális nyelvek I. házi feladat \\
\large Véges determinisztikus automaták}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod.
\author{
\normalsize Tokodi Máté \\
\normalsize BCSJ6F
}

\date{\normalsize \today}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Feladat}

% Itt add meg a feladat leírását. A képletet két dollárjel közé helyezd, így középre fogja zárni a matematikia képletet. A kapcsos zárójelek írásához escape-elni kell őket: \{ különben utásiításrésznek veszi a LaTeX

% gyakoribb jelölések:
% \varepsilon (epszilon = üresszó)
% a^{2n} (hatványkitevő, ha csak 1 karekterből áll, akkor a kapcsoszárójelek elhagyhatóak.
% |w|_a (alsó index - w-ben lévő a betűk száma)
% \ge \le (nagyobbegyenlő és kisebbegyenlő jelek >=, <=)
% \cdot szorzás jele
% \in (halmazelméleti tartalmazás)
% \equiv ekvivalencia/kongruencia jele
% \mod modulus jele
% ~ szóköz matematikai környezetben
% matematikai környezeten belül szöveg $ n \text{ páros} $

% Ha a szövegben matematikai jelöléseket szeretnél használni, akkor azt rakd szimpla dollár jelek közé. A dupla dollár jelek közötti részt új sor közére igazítással kiemeli a LaTeX.

Legyen $\Sigma=\{~0, 1, 2~\}$. Adjunk meg olyan determinisztikus automatát amely az alábbi nyelvet ismeri fel:
\[L=\{~\textit{w} \in \Sigma^{*}~|~\textit{w}~\text{a 012 szóra végződik}~\}.\]

\subsection*{Megoldás}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{automata.png}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Megoldás magyarázata}

A $q_0$ kezdőállapotban csak akkor van az automata, ha még egyetlen inputszimbólumot sem olvasott be, vagy valamely későbbi állapotból lépett ide vissza, mert megszakadt a mintának megfelelő karakterek sorozata: például \textit{02} inputra elkezdődik a keresett minta, de a \textit{2} miatt előröl kell kezdeni a keresést.

A $q_1$ állapotba akkor kerül az automata, ha az eddig beolvasott karaktersorozat egy vagy több \textit{0}-ra végződik, ami a kezdete a keresett mintának. Későbbi állapotokból ide lép vissza, ha egy addig megfelelő minta \textit{0}-val szakadna meg.

A $q_2$ állapotba akkor kerül az automata, ha az eddig beolvasott karaktersorozat a \textit{01} mintára végződik. Innen, ha nem a mintának megfelelő \textit{2} érkezik, akkor visszalép valamely korábbi állapotba: ha \textit{1} érkezett, akkor a mintát teljesen előröl kell kezdeni, tehát a kezdőállapotba lép; viszont ha \textit{0} érkezett, akkor a $q_1$-be lép vissza, ugyanis ekkor már megvan a minta első karaktere, és nem kell előröl kezdeni.

A $q_3$ végállapotba akkor kerül az automata, ha a keresett mintának megfelelő \textit{012} inputot olvassa be; ha nem érkezik több karakter, akkor az adott karaktersorozatot felismerte az automata. Viszont amennyiben érkezik még valamien karakter, akor visszalép valamely korábbi állapotba: ha \textit{0} érkezik, akkor visszalép a $q_1$-be, mert a mintát nem kell előröl kezdeni; viszont ha \textit{1}, vagy \textit{2} érkezik, akkor a keresett mintát előröl kell kezdeni, így az automata visszalép a kezdőállapotba.

\subsection*{Néhány példainput beolvasása}
\begin{itemize}
    \item $w_1 = 1012$ - ACCEPT \\
        $(q_0, 1012) \vdash
        (q_0, 012) \vdash
        (q_1, 12) \vdash
        (q_2, 2) \vdash
        (q_3, \varepsilon)$

    \item $w_2 = 012$ - ACCEPT \\
        $(q_0, 012) \vdash
        (q_1, 12) \vdash
        (q_2, 2) \vdash
        (q_3, \varepsilon)$

    \item $w_3 = 100012$ - ACCEPT \\
        $(q_0, 100012) \vdash
        (q_0, 00012) \vdash
        (q_1, 0012) \vdash
        (q_1, 012) \vdash
        (q_1, 12) \vdash
        (q_2, 2) \vdash
        (q_3, \varepsilon)$

    \item $w_4 = 0111102$ - REJECT \\
        $ (q_0, 0111102) \vdash
        (q_1, 111102) \vdash
        (q_2, 11102) \vdash
        (q_0, 1102) \vdash
        (q_0, 102) \vdash
        (q_0, 02) \vdash
        (q_1, 2) \vdash
        (q_0, \varepsilon)$

    \item $w_5 = 02$ - REJECT \\
        $(q_0, 02) \vdash
        (q_1, 2) \vdash
        (q_0, \varepsilon)$

    \item $w_6 = \varepsilon$ - REJECT \\
        $(q_0, \varepsilon)$

    \item $w_7 = 0110$ - REJECT \\
        $(q_0, 0110) \vdash
        (q_1, 110) \vdash
        (q_2, 10) \vdash
        (q_0, 0) \vdash
        (q_1, \varepsilon)$
\end{itemize}

\end{document}

